「倒車」解作轉換車輛 普通話課本有何根據？

將來若聽到小朋友說上學「倒車」、「倒巴士」、「倒港鐵」，意思未必是「倒後」車輛，而是「轉乘」其他交通工具。此非香港老中青日常用語，但新一代小朋友也許必須習慣了，因為有小學二年級普通話教科書刊有實例，圖文並茂教人。

時事評論員林忌在facebook專頁「福佳與林忌創作」分享相片；林先生透露，圖為教育出版社出版《來說普通話》二年級上冊其中一頁內容。那一課學習重點，是要教曉學生用普通話聽和講出交通工具名稱，還有認識幾個普通話聲母，其中圖4舉例曰：「我家離學校遠，媽媽帶我坐港鐵，再倒巴士。」

根據課本所示普通話音標，例中倒字讀第三聲。林忌在圖下留言附上一條連結，轉駁到中文大學普通話教育及研究中心，內容為中心導師陳顯俊先生早年所著文章，提醒大家「倒」讀第三聲時有「轉換」之意，是北京人一個通俗說法。這則帖民引起網民熱烈討論，「倒」字到底可否解作「轉換」？

記者翻查多本字典一探究竟。先看最古老一本東漢許慎所著《說文解字》，倒者，仆也。清代《康熙字典》則引《詩經》、《禮記》等典籍，常見配詞為顛倒、潦倒、倒弋。各本粵音字典詞典中，倒字都是解作顛倒、後退。《現代漢語規範詞典》有較詳細解釋，倒作動詞時解作位置顛倒或使物件後退；作形容詞則解相反的；作副詞解作反而、轉折。

最後登上台灣中研院「搜文解字」系統，搜尋倒字時，見有有細項分述釋義多達十多個，包括仆、敗落、斷、壞、整理、騰挪、輪換、傾服等，其中有輪換、轉換一說。

字典中記載，文學作品以倒字解作轉換者，最先可見元代宮大用著戲曲《范張雞黍》歌頌范式和張劭兩位好友生死不渝，第一折曰：「您子父每輪替着當朝貴，倒班兒居要津。」這個倒班即是換班、接替工作。另外清代曹雪芹著《紅樓夢》第八十一回寫道：「襲人等答應了，同麝月兩個倒替着醒了一夜。」

北京俗語關香港人乜撚野事？
點解我地要學？ON撚9架？

R波 倒車呀

普通話
你用廣告話同啲垃圾方言比？
邊條友寫

倒水倒垃圾我就識, 乜撚野倒車

支那人係咁on9，媳婦解人地老婆就當係自己

根本而家唔係教中文，係北京胡話

其實慰安婦也有妓女意思

即倒垃圾/水入架車
下次聽到就記得咁做
倒地鐵、倒巴士都係咁

1212隻腳呀

幾時到隻閪手？

印象中就算支那話講轉車 係用換車 幾時變左叫倒車

巴士是洋奴說法,為啥不說公車?這書想搞港獨?

倒者，仆也

巴士、海底隧道、BNO乃洋人產物............

垃圾語言是撚但啦

我記得係轉乘喎

百度百科解答

倒車是指機動車向後運動的行為。也指人們在出行時中途「倒車」，即由一輛車換乘另一輛車。

真係痴撚線

十幾年前呢本課本好似已經係咁教

r波

地鐵普通話廣播都係用轉車

倒佢老母垃圾課本

你去問支那人都未必知可以咁用，麥兜菠蘿油王子好超前，十幾年前就講中香港教學教屎片